\begin{Russian}
\section{Реализация модели одношаговых стохастических процессов в системе компьютерной алгебры}
\end{Russian}
\begin{English}
\section{Implementation of the one-step stochastic processes model in the computer algebra system}
\end{English}
\label{sec:axiom}

\begin{Russian}
\subsection{Обоснование выбора системы компьютерной алгебры}
\end{Russian}
\begin{English} 
\subsection{Justification of the computer algebra system choice}
\end{English}
\label{sec:axiom:compare}

\begin{Russian}
Рассмотрим системы аналитических вычислений Maxima и Axiom.
Maxima является самой первой системой аналитических вычислений, 
написана она на языке Lisp. Maxima успешно работает на всех современных 
операционных системах: Windows, Linux и UNIX, Mac OS и даже на КПК 
под управлением Windows CE/Mobile. Документация интегрирована в программу в 
виде справочника, оснащенного средствами поиска. В Maxima нет разделения на 
объекты и данные, нет четкого разграничения между оператором и функцией. 
В системе нет встроенной графической отрисовки.

В отличие от Maxima, язык Axiom строго типизирован для лучшего отображения 
математических объектов и взаимосвязей. Вся математическая база написана 
на языке Spad. Переносимость Axiom чуть хуже: система работает под Linux, 
UNIX, а под Windows не работает построение графиков. Axiom обладает собственной 
графической подсистемой.

В 2007 году у Axiom появилось два форка с открытым исходным кодом: OpenAxiom и 
FriCAS. Open Axiom разрабатывается, придерживаясь идеологии Axiom, устраняются 
проблемы, которые встречались в Axiom.
Разработчики проекта FriCAS реорганизовали процесс сборки, расширили функционал.
Кроме того, FriCAS поддерживает не только GCL, который работает на ограниченном 
количестве платформ, но и ECL, Clisp, sbcl или openmcl, 
что позволяет запускать FriCAS на более широком множестве платформ.
\end{Russian}

\begin{English}
Let's consider systems of analytical calculations, Maxima and Axiom.
Maxima is the first system of analytical calculations
and it is written in Lisp. Maxima successfully runs on all modern
operating systems: Windows, Linux and UNIX, Mac OS and even on PDA
running Windows CE/Mobile. Documentation is integrated into the program as
a handbook with search. There is no distinction between
objects and data in Maxima, and there is no clear distinction between the operator and function.
There is no integrated graphics rendering in the system.

Unlike Maxima Axiom language is strongly typified for better mathematical objects and 
relationships display. The mathematical basis is written in
Spad language . Axiom portability is slightly worse: the system runs under Linux,
UNIX, and graphs does not work under Windows. Axiom has its own
graphics subsystem.

In 2007 two Axiom open source forks appeared: OpenAxiom and
FriCAS. Open Axiom is developed by adhering to the ideology of Axiom, problems that occurred 
in the Axiom are eliminated.
FriCAS developers reorganized the assembly process, expanded functionality.
Furthermore, FriCAS supports not only GCL, which operates on limited
number of platforms, but ECL, Clisp, sbcl or openmcl,
that allows to run FriCAS  under wider range of platforms.
\end{English}

\begin{Russian}
\subsection{Описание реализации в системе компьютерной алгебры Axiom}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Implementation description in the Axiom computer algebra system}
\end{English}
\label{sec:axiom:realization}

\begin{Russian}
Метод стохастизации одношаговых процессов организован в виде модуля 
для системы компьютерной алгебры FriCAS. 
Для вывода всех вычислений на экран использована переменная \verb|SHOWCALC := true|.
Для вызова метода нужно воспользоваться основной функцией, которая имеет следующий 
вид:
\end{Russian}
\begin{English}
Method of one-step processes randomization is organized as a module
for the FriCAS computer algebra system.
To display all the calculations on the screen the variable \verb|SHOWCALC:=true| is used.
To call the method you need to use the main function, which has the following
view:
\end{English}
\begin{verbatim}
osp(Matrix(Integer), Matrix(Integer), 
        Vector, Vector, Vector)
\end{verbatim}
\begin{Russian}
где первый аргумент --- матрица $n^{i}_{j}$ состояний до взаимодействия, 
второй аргумент --- матрица $m^{i}_{j}$ после взаимодействия, 
третий аргумент --- вектор $k^{+}_{\alpha}$, 
четвертый аргумент --- вектор $k^{-}_{\alpha}$, 
пятый аргумент --- вектор состояний $x^{i}$.
Рассмотрим особенности языка FriCAS на вспомогательных функциях.
Например, функция \verb|calcProd| используется для упрощения вычислений 
$s^{+}_{\alpha}$ и $s^{-}_{\alpha}$. В реализации функции используется 
оператор условия и встроенная функция reduce:
\end{Russian}
\begin{English}
where the first argument is before interaction states matrix $n^{i}_{j}$, 
the second argument is after interaction states matrix $m^{i}_{j}$, 
the third argument is the vector $k^{+}_{\alpha}$, 
the fourth argument is the vector $k^{-}_{\alpha}$, 
the fifth argument is the state vector $x^{i}$.
Let's consider the features of the language FriCAS on auxiliary functions.
For example, the function \verb|calcProd| is used to simplify the calculations
$s^{+}_{\alpha}$ and $s^{-}_{\alpha}$. In the implementation of the function
operator of the condition and built-in function reduce are used:
\end{English}
\begin{verbatim}
calcProd : (Matrix(Integer), Vector, Integer, 
        Integer) -> Void
calcProd (n, x, a, i) == 
        nai:Integer := n(a,i) 
        if nai = 0 then 1 else reduce(*,
                [x(i) - j for j in 0..(nai-1)])
\end{verbatim}

\begin{Russian}
В функции \verb|Bi| производятся промежуточные вычисления для 
элементов матрицы $B^{ij}$:
\end{Russian}
\begin{English}
In the function \verb|Bi| intermediate calculations for
elements of the matrix $B^{ij}$ are made:
\end{English}
\begin{verbatim}
Bi (rv, sp, sm, i) == rv(i) * 
        (transpose rv(i)) * (sp(i) + sm(i))
\end{verbatim}

\begin{Russian}
Чтобы воспользоваться модулем для расчёта модели системы <<хищник--жертва>>, 
вызываем функцию со следующими аргументами:
\end{Russian}
\begin{English}
In order to use the module for predator--prey system model, we
call the function with the following arguments:
\end{English}
\begin{verbatim}
osp ([[1,0],[1,1],[0,1]],[[2,0],[0,2],[0,0]],
        vector([k1,k2,k3]), vector([0,0,0]),
               vector([x,y]))
\end{verbatim}

\begin{Russian}
На рис.~\ref{fig:texmacs:pp_FP} представлен результат, получающийся в
оболочке \TeX{}macs. Фактически, мы повторили результаты, полученные
в~\eqref{eq:pp_FP}.
\end{Russian}
\begin{English}
Fig.~\ref{fig:texmacs:pp_FP} represents the result obtained in \TeX{}macs
shell. In fact, we repeated the results obtained in~\eqref{eq:pp_FP}.
\end{English}

\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=0.9\linewidth]{matrix}
\begin{Russian}
   \caption{Результат работы модуля для модели <<хищник-жертва>> в
     графической оболочке \TeX{}macs}
\end{Russian}
\begin{English}
   \caption{The output of the module for predator--prey model in
     graphic \TeX{}macs shell}
\end{English}
\label{fig:texmacs:pp_FP}
 \end{figure}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:

